\apendice{Especificación de Requisitos}

\section{Introducción}

En este anexo se recogen los requisitos funcionales y no funcionales definidos para el desarrollo del sistema SIEM. Asimismo, se describen los principales casos de uso que permiten comprender las funcionalidades implementadas y la interacción del usuario con el sistema.

La especificación de requisitos ha servido como guía durante todo el proceso de desarrollo, permitiendo verificar posteriormente que los objetivos planteados inicialmente han sido alcanzados.

\section{Objetivos generales}
Los objetivos generales definidos para el sistema son los siguientes:

\begin{itemize}
\item Centralizar la información procedente de diferentes dispositivos de seguridad.
\item Almacenar de forma persistente los eventos generados por el entorno monitorizado.
\item Detectar situaciones potencialmente peligrosas mediante reglas de correlación.
\item Identificar anomalías relacionadas con accesos, sensores y condiciones ambientales.
\item Facilitar la consulta de información mediante una API REST.
\item Proporcionar una interfaz gráfica que permita supervisar el estado del sistema.
\item Mantener una arquitectura modular que facilite futuras ampliaciones.
\end{itemize}

\section{Catálogo de requisitos}
\subsection{Requisitos funcionales}

\begin{itemize}
\item \textbf{RF-01}: El sistema deberá procesar eventos procedentes de diferentes dispositivos simulados.
\item \textbf{RF-02}: El sistema deberá almacenar los eventos en una base de datos.
\item \textbf{RF-03}: El sistema deberá generar alertas mediante reglas de correlación.
\item \textbf{RF-04}: El sistema deberá detectar anomalías sobre los eventos almacenados.
\item \textbf{RF-05}: El sistema deberá proporcionar una API REST para la consulta de información.
\item \textbf{RF-06}: El sistema deberá mostrar eventos y alertas mediante un dashboard web.
\item \textbf{RF-07}: El sistema deberá mostrar el estado de los sensores monitorizados.
\item \textbf{RF-08}: El sistema deberá permitir la visualización de estadísticas de funcionamiento.
\item \textbf{RF-09}: El sistema deberá clasificar las anomalías según su nivel de riesgo.
\item \textbf{RF-10}: El sistema deberá permitir la configuración de determinados parámetros operativos.
\end{itemize}

\subsection{Requisitos no funcionales}

\begin{itemize}
\item \textbf{RNF-01}: El sistema deberá ser modular y fácilmente mantenible.
\item \textbf{RNF-02}: El sistema deberá utilizar tecnologías de código abierto.
\item \textbf{RNF-03}: El sistema deberá ejecutarse con un consumo reducido de recursos.
\item \textbf{RNF-04}: El sistema deberá ofrecer una interfaz sencilla e intuitiva.
\item \textbf{RNF-05}: El sistema deberá facilitar futuras ampliaciones funcionales.
\end{itemize}

\section{Especificación de requisitos}

\begin{table}[htbp]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|l|}
		\hline
		\textbf{Código} & \textbf{Caso de uso} \\
		\hline
		CU-01 & Consultar dashboard principal \\
		CU-02 & Consultar eventos registrados \\
		CU-03 & Consultar alertas generadas \\
		CU-04 & Consultar anomalías detectadas \\
		CU-05 & Consultar estado de sensores \\
		CU-06 & Configurar parámetros del sistema \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Casos de uso principales del sistema.}
\end{table}

Los casos de uso anteriores representan las principales funcionalidades ofrecidas por el sistema al usuario. Todas ellas se encuentran accesibles a través del dashboard web desarrollado con Streamlit.

\subsection{CU-01 Consultar dashboard principal}

\begin{table}[htbp]
	\centering
	\begin{tabular}{|p{4cm}|p{9cm}|}
		\hline
		\textbf{Código} & CU-01 \\
		\hline
		\textbf{Nombre} & Consultar dashboard principal \\
		\hline
		\textbf{Requisitos asociados} & RF-06, RF-08 \\
		\hline
		\textbf{Descripción} & Permite visualizar el estado general del sistema, estadísticas y actividad reciente. \\
		\hline
		\textbf{Actor} & Usuario \\
		\hline
		\textbf{Precondición} & El dashboard se encuentra en ejecución. \\
		\hline
		\textbf{Postcondición} & El usuario obtiene una visión general del estado del sistema. \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Caso de uso CU-01.}
\end{table}

\subsection{CU-02 Consultar eventos registrados}

\begin{table}[htbp]
	\centering
	\begin{tabular}{|p{4cm}|p{9cm}|}
		\hline
		\textbf{Código} & CU-02 \\
		\hline
		\textbf{Nombre} & Consultar eventos registrados \\
		\hline
		\textbf{Requisitos asociados} & RF-01, RF-02, RF-05 \\
		\hline
		\textbf{Descripción} & Permite visualizar los eventos almacenados por el sistema y realizar consultas sobre ellos. \\
		\hline
		\textbf{Actor} & Usuario \\
		\hline
		\textbf{Precondición} & Existen eventos almacenados en la base de datos. \\
		\hline
		\textbf{Postcondición} & El usuario puede analizar la información registrada. \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Caso de uso CU-02.}
\end{table}

\subsection{CU-06 Configurar parámetros del sistema}

\begin{table}[htbp]
	\centering
	\begin{tabular}{|p{4cm}|p{9cm}|}
		\hline
		\textbf{Código} & CU-06 \\
		\hline
		\textbf{Nombre} & Configurar parámetros del sistema \\
		\hline
		\textbf{Requisitos asociados} & RF-10 \\
		\hline
		\textbf{Descripción} & Permite modificar determinados parámetros operativos del sistema, como umbrales o configuraciones de monitorización. \\
		\hline
		\textbf{Actor} & Usuario \\
		\hline
		\textbf{Precondición} & El sistema se encuentra en funcionamiento. \\
		\hline
		\textbf{Postcondición} & Los nuevos parámetros quedan aplicados. \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Caso de uso CU-06.}
\end{table}


