\apendice{Especificación de diseño}

\section{Introducción}
En este anexo se describen los aspectos relacionados con el diseño del sistema desarrollado. Se detallan la estructura de los datos utilizados, la arquitectura general de la solución y los principales procesos implementados para el tratamiento de la información.

El objetivo es proporcionar una visión técnica de cómo se ha diseñado el sistema SIEM y de las decisiones adoptadas durante su desarrollo.

\section{Diseño de datos}
El sistema utiliza una base de datos SQLite para almacenar de forma persistente la información generada durante el funcionamiento del SIEM.

Las entidades principales utilizadas son los eventos y las alertas. Los eventos representan las acciones o sucesos detectados por los distintos dispositivos monitorizados, mientras que las alertas corresponden a situaciones generadas por el motor de correlación cuando se cumplen determinadas condiciones de seguridad.

La tabla de eventos almacena información relacionada con la fecha y hora del suceso, origen del evento, tipo de evento, severidad, usuario implicado, punto de acceso, depósito afectado, dispositivo generador, resultado de la operación y descripción del evento.

Por su parte, la tabla de alertas almacena la información generada por las reglas de correlación y los mecanismos de detección implementados en el sistema.

El diseño adoptado permite almacenar la información de forma sencilla y eficiente, facilitando las consultas posteriores realizadas por la API y el dashboard.

\section{Diseño arquitectónico}
La arquitectura del sistema se ha diseñado siguiendo un enfoque modular con el objetivo de facilitar el mantenimiento y la ampliación futura de la aplicación.

El sistema se encuentra dividido en varios componentes independientes que colaboran entre sí para procesar los eventos generados por el entorno simulado.

El módulo de ingesta es el encargado de leer y procesar los logs generados por los distintos dispositivos. Posteriormente, la información es almacenada en la base de datos SQLite y analizada por los módulos de correlación y detección de anomalías.

Una vez procesada la información, la API REST desarrollada con FastAPI proporciona acceso a los datos almacenados. Finalmente, el dashboard implementado mediante Streamlit permite visualizar eventos, alertas, anomalías y estadísticas del sistema.

Esta separación de responsabilidades permite desacoplar los distintos módulos y simplifica la incorporación de nuevas funcionalidades.

\section{Diseño procedimental}
El funcionamiento del sistema sigue una secuencia de procesamiento claramente definida.

En primer lugar, los dispositivos simulados generan eventos que son almacenados en archivos de logs. El módulo de ingesta procesa dichos eventos y verifica que cumplen el formato establecido.

Posteriormente, los eventos son almacenados en la base de datos y analizados por el motor de correlación y el sistema de detección de anomalías. Cuando se detecta una situación relevante, el sistema genera la correspondiente alerta.

Finalmente, la información almacenada puede ser consultada mediante la API REST y visualizada desde el dashboard de monitorización.

Este flujo de trabajo permite procesar de forma ordenada toda la información generada por el entorno monitorizado y facilita la supervisión continua del sistema.


